\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{polski}
\usepackage{graphicx}

\title{Języki analizy danych - sprawozdanie 2}
\author{Rafał Gołębiowski}


\usepackage{Sweave}
\begin{document}
\input{JAD_2-concordance}
\maketitle

\section{Wczytać dane}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> library(foreign)
> diabetes <- read.arff("diabetes.arff")
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\section{Wyznaczyć podstawowe parametry i informacje na temat zbioru danych}
\subsection{Liczba rekordów i atrybutów:}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> recordsCount = nrow(diabetes)
> attributesCount = ncol(diabetes)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\begin{Schunk}
\begin{Soutput}
[1] "Liczba rekordów: 768"
\end{Soutput}
\begin{Soutput}
[1] "Liczba atrybutów: 9"
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\subsection{Lista atrybutów}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> numericAttr <- diabetes[sapply(diabetes, is.numeric)]
> factorAttr <- diabetes[sapply(diabetes, is.factor)]
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\subsubsection{Opis atrybutów:}
\begin{enumerate}
\item preg - ile razy w ciąży
\item plas - stężenie glukozy w osoczu
\item pres - ciśnienie krwi
\item skin - grubość fałdu skórnego trójgłowego
\item insu - insulina
\item mass - BMI
\item pedi - funkcja występowania cukrzycy w rodzinie
\item age - wiek
\item class - czy ktoś ma cukrzyce
\end{enumerate}

\subsubsection{Atrybuty symboliczne}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> sapply(factorAttr, table)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
                class
tested_negative   500
tested_positive   268
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\subsubsection{Atrybuty numeryczne}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> names(numericAttr)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "preg" "plas" "pres" "skin" "insu" "mass" "pedi" "age" 
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> par(mfrow=c(4, 2))
> invisible(sapply(names(numericAttr), function(x) hist(numericAttr[x][, 1], main = x)))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{JAD_2-006}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> boxplot(numericAttr)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{JAD_2-007}

Możemy zauważyć że niektóre dane są niepoprawne(wybrakowane) np. w zmiennych skin, insu, mass, pres występują zera, co w rzeczywistości nie jest możliwe.
\subsection{Zwizualizowac rozkłady wybranych atrybutów względem klas decyzyjnych (funkcje
pakietu lattice)}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> library(lattice)
> coplot(class~pres|age + preg, diabetes)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{JAD_2-008}

Jest bardzo mało młodych kobiet, które urodziły rodziły wiele razy. Im wyższy wiek tym wyższe ciśnienie.

\section{Przetestować atrybuty pod kątem zależności względem zmiennej decyzyjnej (chisq.test,
wilcox.test, kruskal.test)}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> t.test(preg~class, diabetes)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
	Welch Two Sample t-test

data:  preg by class
t = -5.907, df = 455.96, p-value = 6.822e-09
alternative hypothesis: true difference in means is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 -2.089219 -1.046125
sample estimates:
mean in group tested_negative mean in group tested_positive 
                     3.298000                      4.865672 
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> t.test(plas~class, diabetes)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
	Welch Two Sample t-test

data:  plas by class
t = -13.752, df = 461.33, p-value < 2.2e-16
alternative hypothesis: true difference in means is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 -35.74707 -26.80786
sample estimates:
mean in group tested_negative mean in group tested_positive 
                     109.9800                      141.2575 
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> t.test(pres~class, diabetes)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
	Welch Two Sample t-test

data:  pres by class
t = -1.7131, df = 471.31, p-value = 0.08735
alternative hypothesis: true difference in means is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 -5.669580  0.388326
sample estimates:
mean in group tested_negative mean in group tested_positive 
                     68.18400                      70.82463 
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> t.test(skin~class, diabetes)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
	Welch Two Sample t-test

data:  skin by class
t = -1.9706, df = 472.1, p-value = 0.04936
alternative hypothesis: true difference in means is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 -4.993281565 -0.007076644
sample estimates:
mean in group tested_negative mean in group tested_positive 
                     19.66400                      22.16418 
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> t.test(insu~class, diabetes)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
	Welch Two Sample t-test

data:  insu by class
t = -3.3009, df = 415.75, p-value = 0.001047
alternative hypothesis: true difference in means is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 -50.32820 -12.75944
sample estimates:
mean in group tested_negative mean in group tested_positive 
                      68.7920                      100.3358 
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> t.test(mass~class, diabetes)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
	Welch Two Sample t-test

data:  mass by class
t = -8.6193, df = 573.47, p-value < 2.2e-16
alternative hypothesis: true difference in means is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 -5.940864 -3.735811
sample estimates:
mean in group tested_negative mean in group tested_positive 
                     30.30420                      35.14254 
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> t.test(pedi~class, diabetes)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
	Welch Two Sample t-test

data:  pedi by class
t = -4.5768, df = 454.51, p-value = 6.1e-06
alternative hypothesis: true difference in means is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 -0.17262065 -0.06891135
sample estimates:
mean in group tested_negative mean in group tested_positive 
                     0.429734                      0.550500 
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> t.test(age~class, diabetes)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
	Welch Two Sample t-test

data:  age by class
t = -6.9207, df = 575.78, p-value = 1.202e-11
alternative hypothesis: true difference in means is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 -7.545092 -4.209236
sample estimates:
mean in group tested_negative mean in group tested_positive 
                     31.19000                      37.06716 
\end{Soutput}
\end{Schunk}

Zmienne preg, plas, insu, mass, pedi i age w sposób istotny wpływają na to czy ma się cukrzyce. 

\section{Analogiczne przetestowac zależności wybranych atrybutów;}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> cor.test(~mass+pres, diabetes)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
	Pearson's product-moment correlation

data:  mass and pres
t = 8.1289, df = 766, p-value = 1.738e-15
alternative hypothesis: true correlation is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 0.2153543 0.3456585
sample estimates:
      cor 
0.2818053 
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> cor.test(~mass+age, diabetes)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
	Pearson's product-moment correlation

data:  mass and age
t = 1.0037, df = 766, p-value = 0.3158
alternative hypothesis: true correlation is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 -0.03459109  0.10671254
sample estimates:
       cor 
0.03624187 
\end{Soutput}
\end{Schunk}

Zmienna mass jest skorelowana z pres.

Zmienna mass nie jest skorelowana z age.
\section{Podzielić dane na zbiór uczacy i testowy w stosunku 1 : 1}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> idx = sort(sample(recordsCount, recordsCount%/%2))
> testY = diabetes[-idx, ]$class
\end{Sinput}
\end{Schunk}

\section{Utworzyć model LDA prognozujący wartość zmiennej decyzyjnej, ocenić model na
próbie testowej}

\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> library(MASS)
> modelLDA = lda(class~., data=diabetes, subset=idx)
> predictedY = predict(modelLDA, diabetes[-idx,], type = "class")$class
> table(predictedY, testY)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
                 testY
predictedY        tested_negative tested_positive
  tested_negative             225              51
  tested_positive              30              78
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\section{Utworzyć model regresji logistycznej prognozujący wartość zmiennej decyzyjnej, ocenić
model na probie testowej}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> modelGlm = glm(class~., data = diabetes, subset = idx, family = binomial)
> predictedY = factor(predict(modelGlm, diabetes[-idx,], type = "response") > 0.5, 
+            levels = c(FALSE, TRUE), 
+            labels = c("tested_negative", "tested_positive"))
> table(predictedY, testY)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
                 testY
predictedY        tested_negative tested_positive
  tested_negative             222              50
  tested_positive              33              79
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\section{Utworzyć drzewo klasyfikacyjne, ocenic model na próbie testowej}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> library(rpart)
> library(rpart.plot)
> modelRpart = rpart(class~., data=diabetes, subset=idx)
> rpart.plot(modelRpart)
> predictedY = predict(modelRpart, diabetes[-idx,], type = "class")
> table(predictedY, testY)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
                 testY
predictedY        tested_negative tested_positive
  tested_negative             215              59
  tested_positive              40              70
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\includegraphics{JAD_2-017}

\section{Eksperyment powinien zakończyć się tabelą, gdzie w wierszach są wskaźniki jakości
klasyfikacji: dokładność, czułość, specyficzność, precyzja F1; natomiast w kolumnach
kolejne trzy klasyfikatory.}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> qualityClassificationIndicators = function(t)
+ {
+   TP = t[1, 1]
+   TN = t[2, 2]
+   FP = t[2, 1]
+   FN = t[1, 2]
+   accuracy = (TP + TN) / sum(t)
+   sensitivity = TP / (TP + FN)
+   specificity = TN / (TN + FN)
+   precision = TP / (TP + FP)
+   f1 = 1/(((1/sensitivity) + (1/precision)) / 2)
+   
+   return(c(accuracy, sensitivity, specificity, precision, f1))
+ }
\end{Sinput}
\end{Schunk}

\begin{Schunk}
\begin{Soutput}
                    lda       glm     rpart
Dokladność    0.7890625 0.7838542 0.7421875
Czulość       0.8152174 0.8161765 0.7846715
Specyficzność 0.6046512 0.6124031 0.5426357
Precyzja      0.8823529 0.8705882 0.8431373
F1            0.8474576 0.8425047 0.8128544
\end{Soutput}
\end{Schunk}

Lda i glm poradziły sobie prawie identycznie, a rpart trochę gorzej.
Wszystkie modele popełniają więcej błędów typu FN niż FP.

\section{PCA}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x = diabetes[, 1:8]
> mod = rpart(class~., data=diabetes, control = list(maxdepth = 4))
> pca = prcomp(x, center = FALSE, scale = FALSE)
> R = pca$rotation[, c(1, 2)]     #macierz rotacji obcieta do 2 wymiarow
> y = as.matrix(x) %*% R          #x w przestrzeni pca
> x1 = seq(min(y[, 1]), max(y[, 1]), length.out = 50)
> x2 = seq(min(y[, 2]), max(y[, 2]), length.out = 50)
> grid2d = expand.grid(x1, x2)    #siatka w przestrzeni pca
> grid8d = as.data.frame(as.matrix(grid2d) %*% t(R)) #siatka w oryginalnej przestrzeni
> names(grid8d) = names(x)
> newY = predict(mod, grid8d, type = "class")
> yMatrix = matrix(as.numeric(newY), 50, 50)
> contour(x1, x2, yMatrix)
> points(y[, 1], y[, 2], col = diabetes[, 9])
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{JAD_2-021}

Dane nie zostały idealnie podzielone na 2 grupy. Jest to dobry wynik, ponieważ model nie jest przeuczony i dobrze generalizuje.

\end{document}

